\subsection{Energiespeicherung in Form von strombasierten Gasen}
\hypertarget{was-ist-die-herausforderung}{%
\subsubsection{Was ist die
Herausforderung?}\label{was-ist-die-herausforderung}}

Die Transformation des deutschen Energiesystems hin zur Nutzung von
ausschließlich erneuerbaren Energiequellen erfordert einen umfassenden
Ausbau →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#VOLATILE_ENERGIEQUELLEN}{volatiler
Energiequellen}, da unser Potenzial an grundlastfähigen erneuerbaren
Energiequellen (Wasserkraft, Biomasse, Biogas) nicht ausreicht, um den
Gesamtbedarf an Energie zu decken. Aufgrund der →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#VOLATILIT_T}{Volatilität}
in der Strombereitstellung kann die Versorgungssicherheit im Rahmen
einer vollständig erneuerbaren Energieversorgung Deutschlands nach dem
aktuellen Stand der Technik nur durch den flächendeckenden Einsatz von
Speichertechnologien sichergestellt werden. Bereits heute müssen die
Übertragungsnetzbetreiber (Strom) im Rahmen von Netz- und
Systemsicherheitsmaßnahmen große erneuerbare Energiemengen abschalten
lassen (Einspeisemanagement - EinsMan).

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Förderung und Einsatz von Speichertechnologien -- insbesondere
Langzeitspeicherformen, wie der Nutzung von überschüssigem erneuerbarem
Strom zur Herstellung von Gasen (Wasserstoff oder synthetischem
Methan).~

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Die dafür erforderlichen Technologien sind bereits einsatzbereit. Jedoch
verhindert der aktuelle wirtschaftspolitische Rahmen die Etablierung von
Langzeitspeichern auf dem Markt. Es müssen also gesetzliche Regelungen
getroffen werden, die eine Speicherung von überschüssigem Strom fördern.
Mögliche Maßnahmen sind z.B.:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Befreiung von Abgaben und Umlagen für Speichertechnologien
\item
  Förderung von Maßnahmen, die Eingriffe im Rahmen des
  Einspeisemanagements verhindern~
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegengewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt}}

Die Speicherung von Energie in strombasierten Gasen ermöglicht eine
bedarfsgerechte Energiebereitstellung in einem erneuerbaren
Energiesystem, welches zum Großteil auf →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#VOLATILE_ENERGIEQUELLEN}{volatilen
Energiequellen} basiert.Darüber hinaus ist eine Ersetzung des fossilen
Wasserstoffs durch erneuerbaren Wasserstoff in der Grundstoffindustrie,
bei der Eisenerzreduktion und der chemischen Industrie möglich. Im
Mobilitätssektor können strombasierte, CO\textsubscript{2}-neutrale
Kraftstoff fossile Energieträger ersetzen. Dies gilt insbesondere im
Schwerlasttransportsektor wie dem Schiffsverkehr.

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat die
Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

Durch eine Speicherung erneuerbarer elektrischer Energie in Form von
Gasen können zusätzliche Vorteile im Rahmen der Sektorenkopplung
erreicht werden. Für den Transport und die Speicherung der Gase
(Wasserstoff, Methan) kann z.T. die bestehende Erdgasinfrastruktur
genutzt werden. Weiterhin ist eine vielfältige Nutzung der Gase (z.B. in
der chemischen Industrie, Mobilität, Strom- und Wärmeerzeugung) möglich.
Aktuelle Studien (→
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#ENERGIEWENDE}{Energiewende})
prognostizieren, dass die nationale Erzeugungskapazität für erneuerbaren
Strom den deutschen Energiebedarf nicht vollständig decken kann
\footnote{\label{ref22}Agora Energiewende: Die Energiewende im Stromsektor: Stand der Dinge 2019 (2019, abgerufen am 01.03.2020) \url{https://www.agora-energiewende.de/veroeffentlichungen/die-energiewende-im-stromsektor-stand-der-dinge-2019/}}\footnote{\label{ref23}Deutsche Energie-Agentur GmbH (DENA): dena-Leitstudie  Integrierte Energiewende Impulse für die Gestaltung des Energiesystems bis 2050 (2018, abgerufen am 01.03.2020) \url{https://www.dena.de/fileadmin/dena/Dokumente/Pdf/9262\_dena-Leitstudie\_Integrierte\_Energiewende\_Ergebnisbericht.pdf}}. Demnach ist der Energiesektor in Deutschland auch
zukünftig auf den Import von Energieträgern angewiesen. Daraus folgt
eine Unabhängigkeit von Handelspartnern für fossile Brennstoffe sowie
eine Abhängigkeit von Ländern mit Überschuss an erneuerbaren
Energiequellen.
